\chapter{PERGUNTAS DE PESQUISA E HIPÓTESES}

A comparação entre os perfis de cooperação preditiva que emergem nas condições de treinamento real e sintético é organizada por seis perguntas de pesquisa. As perguntas são mantidas separadas porque a preservação do perfil possui componentes distintos. Uma ordenação global semelhante não garante igualdade de todas as relações efetivas de vencedor; relações de vencedor idênticas não garantem que os mesmos pares sofram inversão; pares de inversão compartilhados não garantem que essas inversões ocorram nos mesmos tamanhos amostrais; e nenhuma dessas propriedades exige igualdade das perdas absolutas.

\section{RQ1 --- Preservação da ordenação global}

\begin{researchquestionbox}[RQ1]
Em que medida o ranking dos subconjuntos que emerge do treinamento dos classificadores nos braços sintéticos reproduz, para cada tamanho amostral, o ranking observado no braço \RealToReal{}?
\end{researchquestionbox}

O ranking considera todos os subconjuntos não vazios ordenados por perda média estimada. Essa pergunta avalia a organização global do perfil de cooperação preditiva. A correlação de postos ($\rankrho$) permite reconhecer preservação mesmo quando existem pequenas trocas de posição, sendo mais informativa que a coincidência exata de uma única configuração.

A expectativa é que a preservação varie entre datasets, classificadores, geradores e tamanhos amostrais. Não se pressupõe que a perda sintética reproduza a perda real; o interesse é verificar se os subconjuntos mantêm posições relativas semelhantes.

\section{RQ2 --- Preservação das relações efetivas de vencedor}

\begin{researchquestionbox}[RQ2]
Em que medida as relações efetivas de vencedor par a par que emergem do treinamento dos classificadores nos braços sintéticos reproduzem aquelas registradas no braço \RealToReal{} ao longo dos tamanhos amostrais?
\end{researchquestionbox}

Essa pergunta não se limita à identidade do primeiro colocado. Para cada par de subconjuntos, interessa saber qual configuração é o vencedor efetivo em cada tamanho amostral, segundo a matriz de vencedores $\Wmat(n)$ definida no Capítulo 6. A \WinnersAgreement{} ($\AW$) sintetiza a concordância dessas relações.

A distinção é operacionalmente relevante. Mesmo que o braço sintético troque as duas primeiras posições por uma diferença pequena, ele pode preservar a maior parte das relações de vencedor entre subconjuntos. Para decisões de custo e eficiência, saber que uma configuração menor vence consistentemente muitas alternativas pode ser mais útil do que exigir identidade exata do melhor subconjunto.

\section{RQ3 --- Concordância quanto à existência de inversões}

\begin{researchquestionbox}[RQ3]
Os mesmos pares não ordenados de subconjuntos sofrem ao menos uma inversão válida de vencedor quando os classificadores são treinados com amostras sintéticas e quando são treinados com amostras reais?
\end{researchquestionbox}

Uma inversão de vencedor válida ocorre quando um vencedor efetivo previamente definido para um par é substituído pelo outro subconjunto do par, conforme a regra formal do Capítulo 6. O conjunto de pares que sofreram ao menos uma inversão válida até um prefixo $n_t$ define o suporte de inversões $\ReversalSupport(n_t)$; a \ReversalExistenceAgreement{} ($\AR$) compara, por concordância de Jaccard, o suporte de inversões do braço sintético com o suporte de inversões do braço \RealToReal{}.

Essa pergunta é puramente de existência: ela não avalia se as inversões compartilhadas ocorreram no mesmo tamanho amostral, apenas se os mesmos pares invertem em algum ponto do prefixo avaliado. A pergunta seguinte trata do regime amostral.

\section{RQ4 --- Concordância quanto ao tamanho amostral das inversões}

\begin{researchquestionbox}[RQ4]
Para os pares que sofrem inversão de vencedor em ambas as condições, os tamanhos amostrais das inversões mais recentes são semelhantes?
\end{researchquestionbox}

Essa pergunta é condicional à anterior: só é respondida para o suporte compartilhado de inversões, $\SharedReversalSupport(n_t) = \ReversalSupport_{\mathrm{real}}(n_t) \cap \ReversalSupport_g(n_t)$. A \MeanLogReversalDistance{} ($\DR$) mede o deslocamento médio, em níveis de $\log_2(n)$, entre os tamanhos amostrais das últimas inversões observadas para os pares compartilhados; a \ReversalSampleSizeSimilarity{} ($\SR$) normaliza essa distância pelo comprimento do prefixo avaliado.

Pequenas perturbações nas curvas de perda podem deslocar o tamanho amostral de uma inversão sem alterar substancialmente o ranking final nem a existência da própria inversão. Consequentemente, $\SR$ deve ser interpretada junto a $\AR$, $\AW$ e $\rankrho$, nunca isoladamente e nunca combinada com $\AR$ em um produto.

\section{RQ5 --- Dependência do classificador}

\begin{researchquestionbox}[RQ5]
Como a preservação do perfil de cooperação preditiva varia entre modelos de classificação?
\end{researchquestionbox}

Linear SVM, Regressão Logística e Gaussian Naive Bayes impõem hipóteses distintas sobre fronteiras e dependências entre canais. O Random Forest acrescenta um modelo não linear no cenário SUPPORT2. A comparação busca verificar se amostras oriundas do mesmo gerador induzem perfis semelhantes após o treinamento de classificadores distintos ou se a preservação resulta da interação entre distribuição sintética e mecanismo de aprendizagem.

Não se formula a hipótese de que o classificador com menor perda será necessariamente aquele com maior preservação do perfil. O experimento adicional do Random Forest no SUPPORT2 é particularmente relevante para essa distinção, mas seu resultado não poderá ser generalizado para os outros datasets, nos quais o classificador não foi executado.

\section{RQ6 --- Dependência do modelo gerador}

\begin{researchquestionbox}[RQ6]
Como a preservação do perfil de cooperação preditiva varia em função do modelo utilizado para gerar as amostras sintéticas de treinamento?
\end{researchquestionbox}

A comparação entre Gaussiana única e GMM não procura simplesmente declarar qual modelo é superior. O GMM possui maior flexibilidade e tende a representar formas distributivas mais complexas; a Gaussiana única é mais leve, mais interpretável e potencialmente mais favorável a análises posteriores.

A hipótese de trabalho é que a utilidade da complexidade adicional do modelo de mistura de gaussianas, em relação a uma Gaussiana única, depende das características do dataset e do classificador utilizado. Quando o treinamento com amostras da Gaussiana única reproduzir o perfil de cooperação preditiva quase tão bem quanto o treinamento com amostras do GMM, sua maior simplicidade constitui uma vantagem. Por outro lado, quando o perfil obtido a partir das amostras do GMM apresentar preservação significativamente superior, isso indicará que a complexidade adicional do modelo foi necessária para representar aspectos da distribuição dos dados relevantes para o processo de classificação.

\section{Questão exploratória sobre geometria}

Além das seis perguntas principais, o trabalho considera a seguinte questão exploratória, tratada separadamente por não integrar os quatro indicadores formais de preservação do perfil:

\begin{researchquestionbox}[Questão exploratória]
Há características geométricas ou distributivas dos datasets que parecem associadas a maior ou menor preservação do perfil de cooperação preditiva?
\end{researchquestionbox}

As projeções sugerem diferenças claras. O Occupancy apresenta regiões distantes de uma forma gaussiana simples, enquanto Air Quality e SUPPORT2 aparentam maior compatibilidade visual com regiões gaussianas em algumas projeções. Contudo, três datasets são insuficientes para estabelecer uma relação geral ou causal.

A geometria será utilizada para interpretar casos, não para formular uma lei. Em particular, o Occupancy permite verificar que maior semelhança visual não implica necessariamente maior preservação do perfil: o GMM pode imitar melhor a forma real, enquanto o treinamento com amostras da Gaussiana única apresenta indicadores de ranking e \WinnersAgreement{} ligeiramente superiores em determinado prefixo final.

\section{Hipótese futura de projeção}

O trabalho também motiva, mas não testa, a seguinte hipótese:

\begin{researchquestionbox}[Hipótese futura]
Se o perfil de cooperação preditiva que emerge do treinamento de classificadores com amostras de um gerador ajustado aos dados reais reproduzir a referência no intervalo em que dados reais estão disponíveis, esse gerador poderá ser investigado como instrumento para projetar a evolução da cooperação preditiva em regimes amostrais maiores.
\end{researchquestionbox}

Essa hipótese é relevante para planejamento operacional. Uma organização poderia ajustar um gerador a partir dos dados existentes, validar a preservação do perfil resultante na faixa observada e então estudar quando canais adicionais tenderiam a se tornar vantajosos. No entanto, a extrapolação de $n$ para $n+a$ ainda não foi realizada nem validada. A preservação em uma faixa finita não garante validade fora dela.

Portanto, projeção e otimização de custos permanecem como agenda futura. O resultado atual necessário é mais básico: caracterizar quando e em quais dos quatro indicadores o perfil produzido pelo treinamento com amostras sintéticas reproduz o perfil de referência.

\section{Síntese das expectativas analíticas}

As perguntas anteriores produzem quatro expectativas orientadoras, que serão tratadas como hipóteses de trabalho e não como conclusões antecipadas:

\begin{enumerate}
  \item a preservação do perfil é multidimensional, e $\rankrho$, \WinnersAgreement{}, \ReversalExistenceAgreement{} e \ReversalSampleSizeSimilarity{} podem divergir entre si;
  \item os quatro indicadores são calculados de forma progressiva ao longo da grade de tamanhos amostrais, e a preservação tende a se tornar mais estável em prefixos maiores, sem obrigação de monotonicidade;
  \item a preservação depende da interação entre dataset, gerador e classificador;
  \item um gerador simples pode ser cientificamente preferível quando o treinamento com suas amostras reproduz praticamente o mesmo perfil obtido com as amostras de um gerador mais complexo.
\end{enumerate}

Os capítulos de resultados responderão às perguntas por dataset. A discussão transversal retomará as seis RQs e distinguirá resultados demonstrados, indícios exploratórios e hipóteses ainda não testadas.
