\chapter{CONCLUSÃO}
\label{chap:conclusao}

Este trabalho comparou o \PredictiveCooperationProfile{} que emerge quando classificadores são treinados com amostras reais com o perfil que emerge quando os mesmos classificadores são treinados com amostras sintéticas, produzidas por modelos geradores ajustados aos dados reais de treinamento. O problema foi estudado em três condições --- \RealToReal{}, \GaussianToReal{} e \GMMToReal{} --- avaliadas sobre o mesmo conjunto de teste real fixo, com enumeração de todos os subconjuntos não vazios de canais e crescimento incremental do tamanho amostral por classe.

\begin{keyresultbox}[Resposta à pergunta central]
Os experimentos indicam que a preservação do perfil de cooperação preditiva é multidimensional. O treinamento sintético pode reproduzir a ordenação global e as relações efetivas de vencedor observadas com treinamento real sem reproduzir necessariamente os mesmos pares de inversão ou os mesmos regimes amostrais em que essas inversões ocorrem. Por isso, correlação de ranking ($\rankrho$), \WinnersAgreement{} ($\AW$), \ReversalExistenceAgreement{} ($\AR$) e \ReversalSampleSizeSimilarity{} ($\SR$) devem ser interpretadas separadamente, nunca combinadas em um índice único.
\end{keyresultbox}

A primeira pergunta de pesquisa (RQ1, ordenação global) recebeu resposta predominantemente positiva. Em grande parte das configurações de escala completa (Seção~\ref{sec:resultados-guia}), os perfis obtidos nas condições sintéticas reproduziram fortemente a ordenação dos subconjuntos observada na condição real, com correlações de Spearman elevadas no maior tamanho amostral avaliado. A segunda pergunta (RQ2, relações efetivas de vencedor) apresentou resultado semelhante: a \WinnersAgreement{} mostrou que a maioria das relações par a par foi mantida, mesmo quando o primeiro subconjunto do ranking não coincidiu exatamente. Esse resultado evidencia que a identidade isolada da primeira posição é uma descrição insuficiente da eficiência multicanal.

A terceira e a quarta perguntas (RQ3, existência de inversões; RQ4, regime amostral das inversões compartilhadas) foram respondidas numericamente nesta revisão para os quatro cenários de escala completa e para o exemplo didático do SUPPORT2 \textit{smoke} (Seção~\ref{sec:support2-rf}). $\AR$ e $\SR$ variam amplamente entre dataset, classificador e gerador, sem um padrão universal: o Random Forest do SUPPORT2 preservou pior a existência das inversões do que o SVM linear ($\AR$ menor), mas, condicional aos pares compartilhados, preservou melhor seu regime amostral ($\SR$ maior), tanto em escala completa quanto na execução \textit{smoke} --- um padrão que teria permanecido invisível caso $\AR$ e $\SR$ fossem combinados em um único índice, e que ilustra exatamente por que o Capítulo~6 exige que permaneçam separados. O Occupancy oferece um segundo exemplo do mesmo tipo de dissociação: o Gaussian Naive Bayes, com o $\rankrho$/$\AW$ mais alto do dataset, apresentou o $\AR$ mais baixo. A caracterização de $\AR$ e $\SR$ para os três datasets na escala anteriormente publicada, que uma revisão anterior havia deixado pendente da regeneração dos dados brutos correspondentes, é, portanto, objeto central desta conclusão.

Os resultados também evidenciaram a dependência do classificador (RQ5) e do gerador (RQ6). O Gaussian Naive Bayes apresentou preservação quase integral dos quatro indicadores no Air Quality. O Random Forest, embora tenha alcançado perdas próximas de $0{,}455$ no SUPPORT2 --- pouco abaixo do referencial majoritário de $0{,}4687$ --- apresentou $\rankrho$ e $\AW$ comparáveis aos dos classificadores lineares no mesmo cenário, demonstrando que desempenho preditivo absoluto e preservação do perfil de cooperação preditiva são propriedades distintas. A comparação entre geradores não produziu um vencedor universal: em $\rankrho$/$\AW$, o GMM superou a Gaussiana única em várias configurações de Air Quality e SUPPORT2, mas a Gaussiana única reproduziu ordenação e relações de vencedor de forma igual ou superior em outros casos, inclusive no Occupancy, apesar de suas amostras serem visualmente mais grosseiras. Em $\AR$/$\SR$, o GMM superou a Gaussiana única na maior parte das configurações do Occupancy e do Air Quality, inclusive quando perdeu em $\rankrho$/$\AW$, mas essa vantagem se inverteu na regressão logística do SUPPORT2. O princípio resultante é de parcimônia condicionada: a complexidade adicional do GMM deve ser adotada quando traz ganho relevante para o componente do perfil que se deseja reproduzir, não por padrão --- e esse componente relevante pode não ser o mesmo em que o GMM se destaca.

Do ponto de vista metodológico, o \CoInfoSim{} amplia a linha do \SLACGS{} em quatro direções principais: ancora a simulação em datasets reais, substitui dimensões prefixadas por todos os subconjuntos de canais, avalia treinamento sintético sobre teste real fixo e separa formalmente os quatro componentes de preservação do perfil de cooperação preditiva --- ordenação, relações efetivas de vencedor, existência de inversões e regime amostral das inversões. A infraestrutura produz rankings, a matriz de vencedores $\Wmat$, a matriz de inversões $\Rmat$, critérios de parada, metadados e relatórios regeneráveis a partir de resultados persistidos, sem exigir nova simulação de Monte Carlo.

A motivação operacional foi retomada por meio de uma agenda de custo-eficiência (Capítulo~9). Os resultados não demonstram economia nem recomendam a remoção de sensores ou exames. Eles fornecem os objetos necessários para uma futura integração com custos específicos de domínio: $\rankrho$ e $\AW$ podem apoiar a identificação de alternativas eficientes; $\AR$ e $\SR$ podem informar quando canais adicionais passam a oferecer vantagem, e com que estabilidade, dentro da grade observada.

As limitações impedem generalizações amplas (Capítulo~10). Foram utilizados três datasets binários de baixa dimensão, o Random Forest foi executado apenas no SUPPORT2, os indicadores derivam da perda 0--1, e a projeção além do maior $n$ avaliado não foi validada. Também é necessário investigar a sensibilidade a particionamentos, prevalência, sementes, métricas de perda alternativas e geradores capazes de representar dependência temporal, deriva da distribuição e ausência de dados.

Como trabalhos imediatos, destacam-se: ampliar a execução do Random Forest a Occupancy e Air Quality; validar a preservação do perfil fora da grade atualmente observada; e investigar a sensibilidade de $\AR$ e $\SR$ a diferentes particionamentos e políticas de sementes. Como trabalhos futuros mais amplos, destacam-se: inclusão de outros geradores parametrizados; intervalos de confiança dos quatro indicadores por reamostragem; modelagem explícita de custos; identificação de fronteiras de Pareto entre perda e custo; e substituição da enumeração exaustiva por busca estruturada em problemas de maior dimensão.

Em síntese, os experimentos mostram que amostras sintéticas não precisam reproduzir integralmente a geometria dos dados reais nem as perdas absolutas para serem úteis ao estudo da cooperação preditiva. Em determinadas combinações de dataset, gerador e classificador, o treinamento sintético preserva de forma consistente a ordenação das alternativas e as relações efetivas de vencedor; a preservação da existência e do regime amostral das inversões, mais fina, é menos consistente e pode se dissociar fortemente dos dois primeiros indicadores, como demonstrado nesta revisão tanto em escala completa quanto em escala reduzida. O estudo não demonstra redução de custos nem estabelece uma relação de informação mútua entre canais. O \CoInfoSim{} estabelece, assim, uma base experimental reprodutível para investigar quando a preservação do perfil de cooperação preditiva é suficiente para apoiar análises e, futuramente, o planejamento de sistemas de aquisição de informação.
